%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}
\begin{frame}{Repaso}
\begin{itemize}
\item Calidad
\item Sistema de calidad: Aseguramiento y Control
\item Modelos de calidad
\item Costo de la calidad
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Grandes bugs de la historia}
\begin{frame}{Grandes bugs de la historia}
\end{frame}

\section{Calidad externa vs calidad interna}
\begin{frame}{Calidad interna y externa}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5 \textwidth}
Externa
\begin{itemize}
\item Funcionalidad
\item Usabilidad
\item Desempeño
\item Costo
\item ...
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.5 \textwidth}
Interna
\begin{itemize}
\item Modularidad
\item Mantenibilidad
\item Reusabilidad
\item Claridad
\item ...
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{¿Es la calidad interna realmente importante para el usuario final?}
Asumiendo que la calidad externa no se afecta...

¿Importa si la calidad interna es mala?

\end{frame}

\begin{frame}{La calidad interna}
\begin{itemize}
\item La mayoría de los proyectos parten de una base de código existente.
\item El trabajo del programador muchas veces es enfocarse en añadir funcionalidades a algo existente.
\item Una mejor calidad interna hace más fácil de mantener el código.
\item Nuevos requerimientos se implementan más rápido en sistemas con una buena arquitectura/codificación.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Costo de la calidad interna}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5 \textwidth}
Procesos
\begin{itemize}
\item Control de cambios
\item Revisiones
\item Pruebas unitarias
\item ...
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.5 \textwidth}
Politicas
\begin{itemize}
\item Guías de estilo
\item Normas de conducta
\item SOLID/GRASP
\item ...
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Código con calidad}
¿Cuándo un proyecto se considera con calidad?
\begin{itemize}
\item Requerimientos claros.
\item Buena arquitectura.
\item Codificación limpia.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Buena arquitectura}
Separación de intereses
\begin{itemize}
\item Arquitectura de capas
\item Model/View/Controller
\item N-Tier
\end{itemize}
Componentes poco acoplados, modulares.
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitectura limpia}
Una idea mas del tío Bob...
\begin{itemize}
\item Independiente de frameworks.
\item Comprobable.
\item Independiente del UI.
\item Independiente de la base de datos.
\item Independiente de actores externos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Código limpio}
\begin{itemize}
\item Es fácil de leer.
\item Está bien documentado.
\item Está bien organizado.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Principios de código limpio}
\begin{itemize}
\item Clean Code (el tío Bob ataca de nuevo).
\item S.O.L.I.D.
\item G.R.A.S.P.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{La deuda técnica}
\begin{block}{Deuda técnica}
El costo de darle más prioridad a una entrega temprana, que al buen diseño o implementación del código.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Causas de deuda técnica}
\begin{itemize}
\item Empezamos a codificar sin requerimientos/diseño.
\item Mala estimación.
\item Presiones de tiempo para entrega.
\item Falta de capacidad.
\item Falta de políticas/procesos definid@s.
\item Novatos y veteranos.
\item Código $"legacy"$.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Los efectos de la deuda técnica}
\begin{itemize}
\item Cada vez es más difícil mantener proyectos
\item Hay componentes frustrantes, o imposibles de actualizar.
\item No sabemos si los cambios causarán efectos colaterales.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Shift Left}
\begin{frame}{Un ciclo de desarrollo}
\begin{tikzpicture}[auto=left]
\draw (0,0) node (C){Concepto}
    (1.2,-2) node (D){Revisión}
    (2.4,-4) node (I){Revisión}
    (3.6,-6) node (P){Revisión}
    (4.8,-4) node (U){Revisión}
    (6.0,-2) node (F){Revisión}
    (7.3, 0) node (T){Sistema};
\draw[->] (C) to node[sloped]{\tiny Captura de} node[sloped, swap]
 {\tiny requerimientos} (D);
\draw[->] (D) to node[sloped]{\tiny Diseño de} node [sloped,swap] {\tiny sistema} (I);
\draw[->] (I) to node[sloped]{\tiny Implementación} (P);
\draw[->] (P) to node[sloped]{\tiny Pruebas} node [sloped,swap] {\tiny unitarias} (U);
\draw[->] (U) to node[sloped]{\tiny Pruebas} node[sloped,swap] {\tiny de integración} (F);
\draw[->] (F) to node[sloped]{\tiny Pruebas} node[sloped,swap] {\tiny de sistema} (T);
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{¿Cuánto cuesta corregir un bug?}
\begin{tikzpicture}[auto=left]
\draw (0,0) node (C){Concepto}
    (1.2,-2) node (D){Revisión}
    (2.4,-4) node (I){Revisión}
    (3.6,-6) node (P){Revisión}
    (4.8,-4) node (U){Revisión}
    (6.0,-2) node (F){Revisión}
    (7.3, 0) node (T){Sistema};
\draw[->] (C) to node[sloped]{\tiny Captura de} node[sloped, swap]
 {\tiny requerimientos} node[draw,fill=green!70]{$1x$}(D);
\draw[->] (D) to node[sloped]{\tiny Diseño de} node[sloped,swap] {\tiny sistema} node [draw,fill=green!50]{$2x$} (I);
\draw[->] (I) to node[sloped]{\tiny Implementación} node[draw,fill=green!30]{$5x$} (P);
\draw[->] (P) to node[sloped]{\tiny Pruebas} node [sloped,swap] {\tiny unitarias} node[draw,fill=yellow!20,swap]{$10x$} (U);
\draw[->] (U) to node[sloped]{\tiny Pruebas} node[sloped,swap] {\tiny de integración} node[draw,fill=orange!50,swap]{$50x$} (F);
\draw[->] (F) to node[sloped]{\tiny Pruebas} node[sloped,swap] {\tiny de sistema} node[draw, fill=red!70,swap]{$100x$} (T);
\node [left=of T, draw, fill=black, text=white] {$1000x$};

\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{El software hecho con calidad es más económico.}
\begin{itemize}
\item Mantenibilidad durante el desarrollo
\item Capacidad de adaptación después del desarrollo
\item Re-uso, flexibilidad
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
